_2\. 约翰在特鲁瓦宗教会议上。博索公爵成了他的宠儿。他陪同约翰前往伦巴第。他的计划失败了。881年，胖查理成为意大利国王，并在罗马加冕称帝。 约翰八世的结局。他的性格

约翰八世在圣灵降临节抵达阿尔勒，受到博索公爵的接待和护送。9月初，他在特鲁瓦会见了路易国王：在9月14日举行的会议上，他放逐了兰伯特和阿达尔贝、被取缔的罗马人以及福尔摩苏斯主教。随后，他为口吃的路易加冕为法国国王，并就意大利事务进行谈判。路易的无能使他的希望破灭了，但一个朝气蓬勃的后起之秀又重新燃起了他的希望。拥有伦巴第公爵头衔的博索曾是秃头查理的妹夫，也是路易二世皇帝唯一的继承人伊尔明加德的丈夫。聪明的约翰希望能利用他达到自己的目的；他与他签订了条约；他支持他获得普罗旺斯国王的称号，向他展示了远处的帝国王冠，宣布他是自己的养子，并得到了他在意大利积极活动的承诺。不难看出，教皇们因其世俗地位而陷入了政治阴谋的迷宫。约翰八世是个热血沸腾、满怀复仇之心的人，与其他同类人不同，他陷入了盲目的激情之中；他的努力失败了，而他本人一踏上法国的土地，就从他的高度上永远地沉沦下去了。

他在那里呆了将近一年，才在博索的带领下返回意大利。在帕维亚，他试图让伦巴第人离开卡尔曼，由于恩格尔贝加现在成了博索的岳母，他可以利用她的影响力。但以弗留利的贝伦加尔和米兰的安斯佩特为首的北意大利伯爵和主教们不可能愿意把卡尔曼国王换给一个冒险家。伦巴第的主教们，尤其是骄傲的米兰主教，当时还远未承认教皇的命令；他们对教皇在他们国家的行动持怀疑态度，并加以阻挠。因此，博索一无所获地回到了普罗旺斯，而约翰八世则带着痛苦的欺骗回到了罗马。如果您读过这位教皇的书信，就会惊叹于他的外交手腕。他所拥有的错综复杂的政治能力，很少有教皇能与他相提并论。在帝国四分五裂、王位请求者众多等最困难的情况下，他注意各种可能的组合。出于对萨拉森人的恐惧，为了夺回失去的保加利亚，为了与拜占庭人签订条约，他毫不犹豫地承认曾被宗主教谴责的 Photius 再次担任宗主教，并对他大加赞赏。他无视同时代正统派人士和后人对他的指责，因为对他来说，世俗的利益比_filioque_教条式的诡辩更为重要。如果有可能的话，他可能会效仿一些意大利下层城市，在名义上将罗马置于拜占庭帝国的统治之下。当然，卡洛林王朝的悲惨衰落与马其顿王朝的辉煌形成了鲜明对比，后者在 867 年与巴西尔一世一起登上了希腊王位。如果说有什么时候有利于让意大利再次成为拜占庭的，那就是在这位王子的统治下。然而，他所发现的帝国的解体以及保加利亚人和撒拉逊人阻止了他实现这些想法。他只满足于在信中嘲笑罗马皇帝；虽然他攻占了巴里，并向卡普亚和贝内文托伸出了双手，但他并没有阻止英雄的锡拉库扎于 878 年 5 月 21 日落入阿拉伯人之手；他的儿子，所谓的哲学家利奥，只能在女性的无知中为这座杰出城市的衰落而叹息。

约翰八世回到了罗马，他发现罗马很平静，因为兰伯特也害怕博索，于是他想到了最后的决定。现在，他愿意让他的养子倒台，现在，他出于无奈用帝国王冠引诱了德意志的路易，他是病危的卡勒马涅的弟弟。但他希望至少有一个皇帝是他的造物，甚至妄想处置他所选择的意大利王室王冠。这就是尼古拉一世制度的效果，他大胆地延续了这一制度。5 月，他在罗马召开了一次宗教会议，邀请米兰大主教参加。"他在信中写道："由于卡尔曼身患重病，无法维持王国的统治，您绝对有必要在指定的时间出席会议，这样我们就可以同时讨论新国王的人选。因此，没有我们的同意，你不能接受任何人当国王。因为我们要推举的国王，必须首先由我们任命和选择。米兰人对这一要求嗤之以鼻，没有出席宗教会议，于是约翰对他下了禁令。

教皇外交的这些无休止的举动就这样决定了：查理、查尔斯和路易三兄弟同意将意大利留给他们中间的一个人，879 年，查理大帝率领军队来到伦巴第，在帕维亚夺取了意大利的王位。约翰与这位德意志王子进行了长时间的谈判，并在拉文纳与他进行了一次私人会晤，但他现在甚至宣布他的养子博索是个暴君，博索在阿尔勒自封为普罗旺斯国王。查理对自己的希望充满了信心。意大利和罗马的选票都落入了他；他把对他很危险的恩格尔贝加皇后从布雷西亚附近的修道院带走，并把她送到了德意志，现在他于 881 年初抵达罗马，在那里他从教皇手中接过了帝国的王冠，没有经过任何斗争，也没有遇到任何麻烦。但约翰希望看到对萨拉森人的战役实现的愿望却落空了；皇帝痛恨教皇的政治过去，他没有举起自己软弱的手臂帮助他，他出于自己的无能而任由罗马自生自灭，因为他甚至没有派他的使节去这座城市，在那里他让帝国的权利完全失效了。

在教皇任期的剩余时间里，焦躁不安的约翰不断提出新的控诉；这些控诉不仅针对萨拉森人，还针对他在罗马和斯波莱托的敌人，他们不断骚扰教会。虽然兰伯特（他在改变政策时解除了对他的诅咒）已经去世，但他在公国的继任者圭多（Guido）的暴力程度丝毫不亚于兰伯特。他没收了教会的财产，被俘的教皇囚犯徒劳地向教皇伸出残缺不全的手臂，请求救援。约翰徒劳地恳求皇帝派使者来，给他杜卡特的和平，罗马的和平。他的恳求是徒劳的，就这样被驱赶来驱赶去，时而去北方，时而去南方，在那里他的大胆计划也失败了，而那不勒斯、阿马尔菲和萨拉森人也没有给他片刻喘息的机会，最后他终于被死亡从压迫他的教皇职位上解脱了出来。他于 882 年 12 月 15 日去世，如果一位编年史家的个别记载可信的话，那么他先是被他的一位亲戚下了毒药，由于起效太慢，他的头被人用锤子砸碎了。

约翰八世是其前任教皇中最后一位杰出的教皇，因为他标志着教皇制度在卡洛林王朝建立世俗国家后短暂辉煌时代的结束。与尼古拉一世一样，他对教皇的权力充满了崇高的意识，但却完全致力于世俗统治的目的。他使教皇深深卷入了意大利各派的政治活动中。他先是让帝国臣服于他，但随即就体验到了帝国被削弱的后果。他刚刚削弱了帝国的权力，就又想让意大利的王权依附于他，总之，他想在帝国的废墟上提升彼得教廷的地位，以便把意大利的主教和王公们联合起来，组成罗马神权政体，作为他的附庸来统治他们。然而，这些大胆的计划从未实现：无论是约翰八世还是其他教皇的外交天才，都无法控制意大利的混乱局面。伦巴第的主教们、因帝国衰落而变得强大的封建公爵们、下意大利的王公们、萨拉森人、德意志国王们、罗马的叛乱贵族们，所有这些敌人都必须一网打尽，这是一个人无法完成的任务。无论如何评价约翰八世暧昧不明、阴险狡诈、不择手段的性格，他都是他那个时代的儿子，在意大利最暗淡的环境中艰难前行；但他具有罕见的智慧天赋和巨大的意志力，他的名字在尼古拉一世和格里高利七世之间的教皇世俗史上熠熠生辉。在一个教会美德荡然无存的时代，要在千军万马中站稳脚跟，靠的只是阴谋诡计，如果完全不考虑司铎的职位，约翰八世的地位就会更高，因为他的继任者们在使徒席位上的无能越深。
